**黑心食品**，涉及、[微生物学或非法使用](../Page/微生物学.md "wikilink")[食品添加物事件時有發生](../Page/食品添加物.md "wikilink")，如因收穫不佳或貯存的糧食衍生，使用違禁獸藥產品，[工業污染排放農魚林](../Page/工業污染.md "wikilink")[生態](../Page/生態.md "wikilink")，人為錯誤和蓄意的[摻假和](../Page/摻假.md "wikilink")[欺詐等種種行為](../Page/欺詐.md "wikilink")，均屬之。\[1\]

## 歷史

  - [朝鲜战争時期](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")，[中国大陸有](../Page/中国大陸.md "wikilink")[資本家和](../Page/資本家.md "wikilink")[干部勾结為](../Page/干部.md "wikilink")[志願軍提供黑心產品](../Page/志願軍.md "wikilink")，包括黑心食品和[黑心藥品](../Page/黑心藥品.md "wikilink")，较知名的有[李寅廷](../Page/李寅廷.md "wikilink")\[2\]\[3\]和[王康年](../Page/王康年.md "wikilink")\[4\]等，后来中国对此进行[三反五反运动](../Page/三反五反运动.md "wikilink")。
  - 2000年代，[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")《[蘋果日報](../Page/台灣蘋果日報.md "wikilink")》指[中国大陆不斷出現之劣質食品為黑心產品](../Page/中国大陆.md "wikilink")。雖然說世界各國都有不肖商人生產黑心商品，但由於比例上的差異，連許多大陆人都認為[中國大陆製造已成為黑心產品代名詞](../Page/中國大陆製造.md "wikilink")，且其層出不窮的黑心產品亦引起了全球（包括中國大陆）抵制中國大陆產品的風潮，尤其在[臺灣及歐美國家甚至出現了以](../Page/臺灣.md "wikilink")“非中國製造”（China
    Free）標籤來提昇產品形象及安全性的做法\[5\]\[6\]\[7\]。
  - 2008年以来，[台灣連續發生三聚氰胺](../Page/台灣.md "wikilink")、塑化劑、毒澱粉、斃死豬肉、灌水肉、黑心油等劣質食品事件，引起消費者恐慌，甚至波及到台灣以美食聞名的觀光產業，引起國內外對台灣的信心危機。\[8\]\[9\]。
    台灣醫界人士懷疑台灣洗腎率全球第一亦與黑心食品長期在島內氾濫有关。\[10\]

## 案例

###

###

###

  - 以下為香港食品安全事件列表：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>事件發生或曝光時間</p></th>
<th><p>黑心食品名稱</p></th>
<th><p>簡介</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1857年1月15日</p></td>
<td><p><a href="../Page/裕盛辦館毒麵包案.md" title="wikilink">裕盛辦館毒麵包案</a></p></td>
<td><p>全港400多名英國人如常食用由裕盛承包的早餐後，突然腹痛、嘔吐，經化驗後，發現裕盛辦館所提供的麵包含有大劑量砒霜。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年1月</p></td>
<td><p>假<a href="../Page/鱈魚.md" title="wikilink">鱈魚</a></p></td>
<td><p>香港多名市民報稱進食標籤為“鱈魚”的魚類後出現排油腹瀉。有關魚類是以鱈魚或相若名稱於<a href="../Page/百佳.md" title="wikilink">百佳超級市場出售的油魚</a>[11]。《<a href="../Page/食物安全中心.md" title="wikilink">食物安全中心</a>》，2007-01-23 。詳見「<a href="../Page/百佳#油魚標籤問題.md" title="wikilink">油魚標籤問題</a>」。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年6月</p></td>
<td><p>燕麥條及<a href="../Page/七味粉.md" title="wikilink">七味粉等食品有</a><a href="../Page/大麻.md" title="wikilink">大麻成分</a></p></td>
<td><p>燕麥條及七味粉等食品有<a href="../Page/大麻籽.md" title="wikilink">大麻籽成分內發現微量</a><a href="../Page/四氫大麻酚.md" title="wikilink">四氫大麻酚</a>[12]。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年7月</p></td>
<td><p>假<a href="../Page/豬紅.md" title="wikilink">豬紅</a></p></td>
<td><p>香港<a href="../Page/黃大仙區.md" title="wikilink">黃大仙區</a><a href="../Page/牛池灣村.md" title="wikilink">牛池灣村無牌食品工場被揭發大量生產假</a><a href="../Page/豬紅.md" title="wikilink">豬紅是以</a><a href="../Page/牛血.md" title="wikilink">牛血加</a><a href="../Page/鹽.md" title="wikilink">鹽製成</a>[13]。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2014年9月</p></td>
<td><p>假<a href="../Page/豬油.md" title="wikilink">豬油</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2014年12月</p></td>
<td><p><a href="../Page/二甲基黃.md" title="wikilink">二甲基黃</a><a href="../Page/豆干.md" title="wikilink">豆干</a></p></td>
<td><p>香港6日報導，<a href="../Page/臺中.md" title="wikilink">臺中知名的</a>「德昌豆干」遭香港<a href="../Page/食物環境衛生署.md" title="wikilink">食物環境衛生署</a><a href="../Page/食物安全中心.md" title="wikilink">食物安全中心驗出</a>「黑胡椒豆干」疑添加「二甲基黃」（Solvent Yellow 2，）染色料，德昌豆干回報衛生單位，<a href="../Page/臺中市政府衛生局.md" title="wikilink">臺中市政府衛生局</a>7日到德昌工廠稽查，產品預防性下架。[14][15]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2015年2月</p></td>
<td><p><a href="../Page/重金屬.md" title="wikilink">重金屬花菇過量</a><a href="../Page/鎘.md" title="wikilink">鎘</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/食物環境衛生署.md" title="wikilink">食物環境衛生署</a>（食環署）<a href="../Page/食物安全中心.md" title="wikilink">食物安全中心公佈</a>，「位元堂」特級天白<a href="../Page/花菇.md" title="wikilink">花菇及</a>「盞記」特級花菇分別含有1.7<a href="../Page/百萬分率.md" title="wikilink">ppm和</a>1.4ppm的鎘，超出法例上限0.1ppm。[16][17]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2016年8月</p></td>
<td><p><a href="../Page/哮喘猪肉事件.md" title="wikilink">哮喘猪肉事件</a></p></td>
<td><p>8月中旬，香港有含残余哮喘药的内地供港猪肉流出市面，特区政府19日承认失误,并致歉。[18]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

###

  - 以下為南韓食品安全事件列表：

| 事件發生或曝光時間 | 黑心食品名稱                             | 簡介                                                                                                                                            |
| --------- | ---------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 2005年     | 蟲卵[泡菜事件](../Page/泡菜.md "wikilink") | 中國大陸出口到南韓的泡菜被南韓驗出有蟲卵殘餘。中國大陸隨後也立刻公佈南韓十種泡菜等醃製品同樣含有蟲卵以及重金屬鉛，並且對韓國泡菜下達禁令。南韓食品醫藥品安全廳11月3日公開宣布16種產品(占3.2%)被檢驗出蟲卵，坦承南韓產泡菜也檢驗出寄生蟲卵。\[19\]\[20\]\[21\] |
|           |                                    |                                                                                                                                               |

###

  - 以下為日本食品安全事件列表:

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>事件發生或曝光時間</p></th>
<th><p>黑心食品名稱</p></th>
<th><p>簡介</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1955年</p></td>
<td></td>
<td><p>因為停電，導致乳製品的原料失去冷藏孳生<a href="../Page/金黃色葡萄球菌.md" title="wikilink">溶血性葡萄球菌</a>。45年後再發生<a href="../Page/雪印集體食物中毒事件.md" title="wikilink">雪印集體食物中毒事件</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2000年</p></td>
<td><p><a href="../Page/雪印集體食物中毒事件.md" title="wikilink">雪印集體食物中毒事件</a></p></td>
<td><p>因為停電，導致乳製品的原料失去冷藏孳生<a href="../Page/金黃色葡萄球菌.md" title="wikilink">金黃色葡萄球菌</a>，而雪印的工廠誤以為只要再經過加工過程可以去除病菌。可是病菌所產生的<a href="../Page/腸毒素.md" title="wikilink">腸毒素</a>，卻導致產品使14,780人食物中毒，使得消費者聯合抵制雪印的所有產品。之後，2002年再發生，終使於2005年8月12日倒閉。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>「<a href="../Page/白色戀人.md" title="wikilink">白色戀人</a>」篡改食用期限</p></td>
<td><p>日本<a href="../Page/石屋製菓.md" title="wikilink">石屋製菓生產的的</a>「白色戀人」巧克力夾心薄餅，竄改食用期限，使其「延長」一個月；日本已於2007年8月15日全面下架。[22][23]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>「御福餅本家」 - 竄改商品製造日期</p></td>
<td><p>2007年10月，日本本家的職員透露，該公司在過去27年來，都有竄改商品製造日期。2007年10月30日，該公司社長召開<a href="../Page/記者會.md" title="wikilink">記者會</a>，公開道歉。[24]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>日本知名高級料亭「船場吉兆」</p></td>
<td><ol>
<li>2007年10月，「」被揭露竄改商品製造日期，其所販售的<a href="../Page/布丁.md" title="wikilink">布丁</a>、<a href="../Page/果凍.md" title="wikilink">果凍等六種商品在賞味期限過期後</a>，被貼上新的製造日期<a href="../Page/標籤.md" title="wikilink">標籤繼續販賣</a>。[25][26]</li>
<li>2007年11月，將九州產牛肉偽裝成較高級的但馬牛、將一般肉雞偽裝成土雞。2007年11月16日、大阪府警生活環境課以違反「不正競争防止法」（品質表示虛偽）進行強制搜查。[27]</li>
<li>2008年5月，客人吃剩生魚片、鹽烤香魚等的食物回收，再販售給其他客人吃。[28]</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2002年、2007年</p></td>
<td></td>
<td><ol>
<li>2002年，終使於2005年8月12日倒閉。</li>
<li>北海道苫小牧市的肉類批發公司<a href="../Page/組合肉.md" title="wikilink">組合肉牛肉偽装事件</a>，2002年起發生，2007年眾所皆知。[29]</li>
<li><a href="../Page/狂牛症.md" title="wikilink">狂牛症相關事件</a>？</li>
</ol></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>假冒產地標示的<a href="../Page/鰻魚.md" title="wikilink">鰻魚</a></p></td>
<td><p>[30]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>過期<a href="../Page/生菜.md" title="wikilink">生菜</a><a href="../Page/沙拉.md" title="wikilink">沙拉</a></p></td>
<td><p>2007年11月27日，<a href="../Page/麥當勞.md" title="wikilink">麥當勞在</a><a href="../Page/東京都.md" title="wikilink">東京都的四家加盟店被揭發</a>，約從兩年前開始，以改貼製造日期標籤的方式竄改<a href="../Page/生菜.md" title="wikilink">生菜沙拉製造日期</a>，並在隔天繼續販售這些生菜<a href="../Page/沙拉.md" title="wikilink">沙拉</a>。同日，日本麥當勞社長<a href="../Page/原田泳幸.md" title="wikilink">原田泳幸在記者會上公開道歉</a>。依據麥當勞內部規定，生菜沙拉製作完成後12小時內，未售完者必須被全數銷毀。[31]加盟店職員在日本麥當勞內部調查時，承認曾讓<a href="../Page/打工.md" title="wikilink">打工的員工改貼製造日期標籤</a>，並承認其<a href="../Page/奶昔.md" title="wikilink">奶昔原料</a>、<a href="../Page/番茄.md" title="wikilink">番茄片</a>、<a href="../Page/酸奶.md" title="wikilink">酸奶</a>、<a href="../Page/雞蛋.md" title="wikilink">雞蛋等食品也使用過期者</a>。[32][33][34]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p>過期<a href="../Page/關東煮.md" title="wikilink">關東煮</a></p></td>
<td><p>2007年，第二大超商<a href="../Page/Lawson.md" title="wikilink">Lawson賣過期關東煮</a>。[35]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>日本<a href="../Page/不二家.md" title="wikilink">不二家過期二星期的小</a><a href="../Page/蛋糕.md" title="wikilink">蛋糕摻入</a><a href="../Page/聖誕節.md" title="wikilink">聖誕節組合包販售</a></p></td>
<td><p>[36]台灣不二家表示：台灣不二家與日本不二家的商品由不同工廠製造。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年</p></td>
<td><p>具有農藥殘留的工業用米，偽裝成食用米販售</p></td>
<td><p><a href="../Page/大阪市.md" title="wikilink">大阪市米穀加工販賣業者</a>「三笠食品」轉售由中國進口的<a href="../Page/稻米.md" title="wikilink">稻米</a>、遭<a href="../Page/農藥.md" title="wikilink">農藥</a>「<a href="../Page/達馬松.md" title="wikilink">達馬松</a>」污染的工業用米（例如作為<a href="../Page/漿糊.md" title="wikilink">漿糊的原料</a>），冒充食用米販售。[37][38]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013年</p></td>
<td><p><a href="../Page/阪急阪神控股.md" title="wikilink">阪急阪神控股所屬</a>23家分店、47種菜單的食材造假</p></td>
<td><p>低價食材冒充高價食材，謀取暴利[39][40]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2015年</p></td>
<td><p><a href="../Page/日本大阪環球影城承認5年前起賣31萬包過期餅乾.md" title="wikilink">日本大阪環球影城承認5年前起賣31萬包過期餅乾</a></p></td>
<td><p>日本大阪環球影城（USJ）爆出食品過期醜聞，向USJ供應餅乾的製造商(涉事餅乾由大阪食品生產商Eliza製造)，被員工揭發原材料已過保存期限，最多過期11個月。USJ於12月14日公布，2011年、2013至2014年間製造的31萬盒餅乾，使用過期食物原材料，全部在大阪環球影城出售，最後1批有問題餅乾今年2月售出。USJ收取高昂入場費，又作為大公司，卻出售過期食品，令人失望，稱今後都不會從USJ購買食品。更有人質疑今次事件非純粹失誤，認為使用過期原材料是業界一貫做法，暗批USJ為慳成本而罔顧民眾健康。 [41][42]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

###

  - 印尼的[麵食](../Page/麵食.md "wikilink")、[鹹魚](../Page/鹹魚.md "wikilink")、[豆腐](../Page/豆腐.md "wikilink")、[肉丸被驗出含有高含量的](../Page/肉丸.md "wikilink")[甲醛](../Page/甲醛.md "wikilink")[防腐劑](../Page/防腐劑.md "wikilink")\[43\]。<small>（[2005年印尼食品恐慌](../Page/2005年印尼食品恐慌.md "wikilink")）</small>

###

  - 越南著名的[佳肴牛肉面中被發現含有用以](../Page/佳肴牛肉面.md "wikilink")[漂白麵條的](../Page/漂白.md "wikilink")[甲醛](../Page/甲醛.md "wikilink")\[44\]。

###

  - 以下為歐洲食品安全事件列表：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>事件發生或曝光時間</p></th>
<th><p>黑心食品名稱</p></th>
<th><p>簡介</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2001年</p></td>
<td><p>醬油與蠔油含致癌物單氯丙二醇（3-MCPD）</p></td>
<td><p>2001年英國抽驗醬油與蠔油，發現多數含致癌物<a href="../Page/單氯丙二醇.md" title="wikilink">單氯丙二醇</a>（<a href="../Page/3-MCPD.md" title="wikilink">3-MCPD</a>）遠高於歐盟標準 ，因此禁售了多國進口的醬油與蠔油。[45] 澳洲食物標準局隨後跟著進行檢驗，禁售了澳洲多款進口醬油與蠔油，其中包含台灣：<a href="../Page/統一企業.md" title="wikilink">統一醬油</a>、<a href="../Page/金蘭醬油.md" title="wikilink">金蘭醬油</a>、<a href="../Page/龜甲萬.md" title="wikilink">龜甲萬</a>、香港：<a href="../Page/李錦記.md" title="wikilink">李錦記蠔油</a>、中國、菲律賓、越南等。[46]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005年</p></td>
<td><p><a href="../Page/苏丹红事件.md" title="wikilink">苏丹红事件</a></p></td>
<td><p>歐盟在食品中發現了<a href="../Page/苏丹红.md" title="wikilink">苏丹红</a><a href="../Page/食品添加劑.md" title="wikilink">食品添加劑成分</a>，中國亦有發現。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2011年5月</p></td>
<td><p>歐盟所有新鮮蔬菜</p></td>
<td><p>初期造成9個國家至少1500人患病，其中470人出現腎衰竭症狀，至少18人死亡。歐洲疾病預防和控制中心稱，此次疫情是全球最大規模的"溶血性尿毒症候群"疫情之一。世界衛生組織稱這次疫情"非常巨大、非常嚴重"。5月31日，西班牙環境部長親自吃黃瓜，並對拿西班牙當"替罪羊"表示氣憤。而德國漢堡衛生局也于6月1日澄清，西班牙黃瓜中的大腸桿菌與病人身上不符，實則無關。[47]元兇為<a href="../Page/大腸桿菌O104:H4型.md" title="wikilink">大腸桿菌O104:H4型</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013年1月</p></td>
<td><p><a href="../Page/馬肉.md" title="wikilink">馬肉充當</a><a href="../Page/牛肉.md" title="wikilink">牛肉食品事件</a>（<a href="../Page/2013年摻假肉醜聞.md" title="wikilink">2013年摻假肉醜聞</a>） ）</p></td>
<td><p><a href="../Page/馬肉.md" title="wikilink">馬肉疑被充當牛肉出售之醜聞影響</a><a href="../Page/歐洲.md" title="wikilink">歐洲</a>13國[48][49][50]。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2013年2月</p></td>
<td><p><a href="../Page/黃麴毒素.md" title="wikilink">黃麴毒素污染牛乳食品事件</a></p></td>
<td><p>詳見「」。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

####

  - 意大利起司工廠回收過期發霉[芝士重新加工再販售](../Page/芝士.md "wikilink")，估計過去2年，總共回收11公噸的過期芝士，做成很普遍的馬莎拉芝士，和意大利著名的藍紋芝士。\[51\]。

####

  - 以下為奧地利食品安全事件列表：

| 事件發生或曝光時間 | 黑心食品名稱                             | 簡介                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            |
| --------- | ---------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 2009年5月   | [可卡因飲料](../Page/可卡因.md "wikilink") | [奧地利生產的飲料](../Page/奧地利.md "wikilink")[紅牛可樂](../Page/紅牛能量飲料.md "wikilink")（Red Bull Cola），因被[德國](../Page/德國.md "wikilink")[-{zh-hant:北萊茵西伐利亞邦;zh-hans:北莱茵-威斯特法伦;}-食品安全廳檢驗發現](../Page/北莱茵-威斯特法伦.md "wikilink")，飲料裡竟含有[毒品成份](../Page/毒品.md "wikilink")，[古柯葉的粹取物](../Page/古柯.md "wikilink")[可卡因](../Page/可卡因.md "wikilink")。[臺灣臺北地方法院檢察署與](../Page/臺灣臺北地方法院檢察署.md "wikilink")[法務部調查局台北市調處在接獲民眾檢舉後](../Page/法務部調查局.md "wikilink")，委託[行政院衛生署](../Page/中華民國衛生福利部.md "wikilink")[管制藥品管理局進行抽驗](../Page/衛生福利部食品藥物管理署.md "wikilink")，確定含有一級毒品[可卡因成分](../Page/可卡因.md "wikilink")（濃度為0.030μg/L）；目前台灣及德國政府已下令該公司所有產品下架並禁止販售，[丹麥](../Page/丹麥.md "wikilink")、[挪威列為藥物](../Page/挪威.md "wikilink")，僅能在藥局銷售，[法國政府則公開抵制該產品](../Page/法國.md "wikilink")\[52\]\[53\]。 |
|           |                                    |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               |

####

  - 1999年[戴奧辛雞毒事件](../Page/戴奧辛.md "wikilink")\[54\]\[55\]\[56\]\[57\]

###

  - 1756－1758年，[倫敦發生](../Page/倫敦.md "wikilink")[黑麥麵包](../Page/黑麥麵包.md "wikilink")、白[麵包食品安全醜聞](../Page/麵包.md "wikilink")（The
    Great Bread Scandal）。
  - 1996年[狂牛症](../Page/狂牛症.md "wikilink")<small>（當年英國首相[约翰·梅杰](../Page/约翰·梅杰.md "wikilink")）</small>\[58\]\[59\]\[60\]\<ref
    name=""cdc-E141BBF01ADC6E4A"\>[3](http://www.cdc.gov.tw/info.aspx?treeid=075874dc882a5bfd&nowtreeid=875e420d705a97d9&tid=E141BBF01ADC6E4A)</ref>\[61\]\[62\]\[63\]
  - 2017年据英国《每日记录报》报道，[BBC的消费者权益节目Watchdog近期实验显示](../Page/BBC.md "wikilink")，[星巴克](../Page/星巴克.md "wikilink")、[尼路咖啡](../Page/尼路咖啡.md "wikilink")（Caffe
    Nero）以及[悦达咖啡](../Page/悦达咖啡.md "wikilink")（Costa）提供的饮料受到污染，饮料竟然含有大量人类粪便[细菌](../Page/细菌.md "wikilink")。\[64\]。

###

  - 2012年[甲醇中毒事件](../Page/甲醇.md "wikilink")

###

  - 以下為美國食品安全事件列表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>事件發生或曝光時間</p></th>
<th><p>黑心食品名稱</p></th>
<th><p>簡介</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1858年5月</p></td>
<td><p><a href="../Page/纽约州.md" title="wikilink">纽约州</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/紐約時報.md" title="wikilink">紐約時報報導</a>，估計因-{zh:餿水料;zh-tw:餿水;zh-hant:餿水;zh-hans:泔水;}-奶一年約8000名嬰兒死亡。[65][66]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2008～2009年</p></td>
<td><p><a href="../Page/沙門氏菌.md" title="wikilink">沙門氏菌</a><a href="../Page/花生醬.md" title="wikilink">花生醬</a></p></td>
<td><p>美國生產之花生醬含過量沙門氏菌，導致最少8人死亡[67]。涉嫌故意銷售被污染產品，含有被污染食品曾在美國43個州和加拿大境內銷售。[68][69]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011年4月</p></td>
<td><p><a href="../Page/氨水.md" title="wikilink">氨水漢堡肉</a></p></td>
<td><p>英國名廚傑米奧利佛（Jamie Oliver），在節目《食物革命》(Food Revolution)[70]之中踢爆美國<a href="../Page/麥當勞.md" title="wikilink">麥當勞</a>、<a href="../Page/漢堡王.md" title="wikilink">漢堡王使用泡過</a><a href="../Page/阿摩尼亞.md" title="wikilink">阿摩尼亞</a>（氨水）的牛絞肉，原作為狗糧的「<a href="../Page/粉紅肉渣.md" title="wikilink">粉紅肉渣</a>」（Pink Slime）。美國牛肉供應商（BPI）表示，阿摩尼亞用在於降低大腸桿菌與沙門氏菌。[71]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2013年2月</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/黃麴毒素.md" title="wikilink">黃麴毒素污染</a><a href="../Page/玉米.md" title="wikilink">玉米食品</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 2006年、[美國菠菜遭](../Page/美國.md "wikilink")「大腸桿菌」污染\[72\]

但有人認為，这是生产环节问题，污染的原因和“牟取暴利”无关。

  - [生乳](../Page/生乳.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
###

  - 2013年7月16日，發生數十起吃到遭[農藥污染的](../Page/農藥.md "wikilink")[營養午餐病在印度](../Page/營養午餐.md "wikilink")[比哈爾邦的](../Page/比哈爾邦.md "wikilink")[薩蘭縣Dharmashati](../Page/薩蘭縣.md "wikilink")
    Gandaman村一所小學，至少23名學生死亡。\[73\] \[74\]\[75\]

###

  - 2017年3月[巴西黑心肉事件](../Page/巴西黑心肉事件.md "wikilink")\[76\]

## 成因與防控

違法而反人類的黑心食品，成因有意外亦有蓄意。意外指生產過程中食物受污染並非人為造成；蓄意指人為有計劃向他人提供被污染的食品。在過往，此等蓄意的反社會罪犯為短視的非法資金，降低生產成本，或偽裝食品的味道和外觀，使用化學毒物，甚至有意毒害食用對象。大量黑心食物在市場上，短期影響國民健康，長遠至國際地位，全國病夫，國家則亡。

### 誰令國家面對此難

  - 缺乏對道德與民生的完整教化，令更多人缺守法的自律性。
  - 社會價值觀與同業影響，模仿其他不良的商業活動。[社會運動的聲音不足壓到](../Page/社會運動.md "wikilink")[黑商](../Page/黑商.md "wikilink")。
  - 欠缺政府付出的[監控成本](../Page/監控成本.md "wikilink")，例如法治社會能有效地執法，專制國家動用政治力量壓制罪犯。

### 反黑心食品活動

  - 媒體的教育資訊：[中國中央電視台](../Page/中國中央電視台.md "wikilink")“[每週質量報告](../Page/每週質量報告.md "wikilink")”\[77\]
  - 社會各方壓力和人民共識。
  - 高質量而中立的食物安全檢察部門。

## 参考文獻

### 引用

### 书籍

  -
  -
  - [4](http://press.princeton.edu/titles/8723.html)

  - [5](http://www.books.com.tw/web/sys_serialtext/?item=0010532335)

  -
  -
## 外部連結

  - [中國中央電視台《每周质量报告》](http://www.china.com.cn/economic/node_5347201.htm)
  - [台灣設網站公布進口"黑心商品"](http://news.bbc.co.uk/chinese/trad/hi/newsid_6970000/newsid_6970800/6970861.stm)
  - [不合格食品資訊查詢](https://consumer.fda.gov.tw/Food/UnsafeFood.aspx?nodeID=170)

## 参見

  -
  - [黑心商品](../Page/黑心商品.md "wikilink")

  - [黑心藥品](../Page/黑心藥品.md "wikilink")

  - [利潤最大化](../Page/利潤最大化.md "wikilink")

  - [奸商](../Page/奸商.md "wikilink")

  - [特供](../Page/特供.md "wikilink")

  - [食品衛生](../Page/食品衛生.md "wikilink")

  - [騙局](../Page/騙局.md "wikilink")

:\* 食物詐欺（Foods swindles）

[黑心食品](../Category/黑心食品.md "wikilink")
[Category:食品安全](../Category/食品安全.md "wikilink")

1.

2.  [文化共享-
    严办暗害志愿军的奸商李寅廷](http://www.hebwwj.gov.cn/datalib/2003/ArtPic/DL/DL-162474/md_edit_form)
    ，河北历史文化遗产网

3.  [对资本主义工商业的扶持与改造](http://www.whfz.gov.cn/shownews.asp?id=15817)，武汉地方志编纂委员会办公室

4.  [警惕出现“非典”式王康年](http://news.xinhuanet.com/forum/2003-05/02/content_854560.htm)
    ，新华网

5.

6.

7.

8.  <http://www.chinatimes.com/newspapers/20130912000307-260208>

9.  <http://www.commonhealth.com.tw/article/article.action?nid=69162&fullpage=true>

10. <http://www.chinatimes.com/newspapers/20131022000360-260102>

11.

12.

13. 黑心食品工場香港都有 假豬紅街坊食足十年，《[太陽報](../Page/太陽報.md "wikilink")》，2007-07-14

14.

15.

16.

17.

18. [香港“哮喘猪肉”流出市面事件：政府承认失误致歉](http://www.ce.cn/xwzx/gnsz/gdxw/201608/19/t20160819_15070488.shtml)

19.

20.

21.

22. [北海道名產「白色戀人」竄改食用期限　全面下架](http://www.ettoday.com/2007/08/15/11183-2141907.htm)

23. [驚！「白色戀人」10年前就開始竄改食用期　社長都知情](http://www.ettoday.com/2007/08/16/334-2142552.htm)

24. [御福餅：先付け行為27年前から常態化](https://archive.is/20120710100347/mainichi.jp/select/wadai/news/20071031k0000m040122000c.html)，2012-07-10

25. [偷賣過期布丁
    日黑心食品添一樁](http://news.pchome.com.tw/internation/tvbs/20071029/index-20071029173119392651.html)

26.

27.

28.

29. [Yahoo\!ニュース -
    牛ミンチ偽装事件](http://dailynews.yahoo.co.jp/fc/local/meathope/)


30. [ウナギ産地を偽装　台湾産を国産に　静岡の加工会社](http://www.asahi.com/national/update/1108/TKY200711080443.html?ref=rss)，2007-11-08

31. [日麥當勞
    賣過期沙拉](http://www.libertytimes.com.tw/2007/new/nov/28/today-int1.htm)


32. [日麥當勞 過期沙拉當新品賣](http://e-info.org.tw/node/28610)

33.

34.

35. [日本再傳黑心食品　第二大超商Lawson賣過期關東煮](http://news.pchome.com.tw/life/ettoday/20071204/index-20071204110442041104.html)，2007-12-04

36. [太黑心！　日本「不二家」聖誕組合掺入過期二星期小蛋糕 -
    ETtoday 2007/12/22](http://www.ettoday.com/2007/12/22/1138-2205683.htm)

37.

38.

39. [阪急阪神ホテルズで虚偽表記　消費者庁「措置命令を出す可能性も」](http://www.fnn-news.com/news/headlines/articles/CONN00256376.html)
    ，2013-10-23，[1](https://archive.is/http://www.fnn-news.com/news/headlines/articles/CONN00256376.html)

40. [【短片】鮮魚不鮮　日飯店出騙人菜單](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/international/20131022/279131/)，2013-10-22

41. [日本環球影城承認　賣31萬包過期餅乾](http://hk.on.cc/int/bkn/cnt/news/20151215/bknint-20151215103018855-1215_17011_001.html)，2015-12-15\]

42. [【東網電視】大阪環球影城認 5年前起賣過期餅](http://hk.on.cc/int/bkn/cnt/news/20151215/bknint-20151215103018855-1215_17011_001.html)，2015-12-15

43. 亞洲黑心食品危害人民健康，《[聯合早報](../Page/聯合早報.md "wikilink")》，2007-05-14

44.
45. [SOY SAUCE – PUBLIC HEALTH
    ADVICE](http://www.food.gov.uk/multimedia/pdfs/soyadviceleaflet.pdf)
     Food Standards Agency 2001

46. [TESTS SHOW MORE SOY SAUCES ARE
    UNSAFE](http://archive.foodstandards.gov.au/scienceandeducation/mediacentre/mediareleases/archivedmediareleases/mediareleases2001/testsshowmoresoysauc1077.cfm)
     Food Standards Australia New Zealand, 8 October 2001

47.

48.

49.

50.

51. 黑心芝士　竟用發霉芝士加工再賣，《[TVBS](../Page/TVBS.md "wikilink")》，2008-07-07

52. ，[](http://web.archive.org/web/*/http://udn.com/NEWS/SOCIETY/BREAKINGNEWS2/4934234.shtml)

53.

54.

55.

56.

57. [2](http://npl.ly.gov.tw/do/www/billIntroductionContent?id=23)

58.

59. ["EU beef war
    escalates"](http://money.cnn.com/1999/10/22/europe/beef/)

60.
61. [英國狂牛症報告](http://thinktank.stpi.narl.org.tw/Chinese/Science_Report/2001/%28SR9004003%29%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E7%8B%82%E7%89%9B%E7%97%87%E5%A0%B1%E5%91%8A.pdf)pdf
    - 科技政策智庫 - 張和中／駐英代表處科技組 - 《科技發展政策報導》SR9004 (2001), 268∼280

62. [狂牛症事件的省思](http://ftp.nssh.ntpc.edu.tw/educ/educ/%E8%B3%87%E5%84%AA%E7%B5%84/speech/9701/971218%E7%8B%82%E7%89%9B%E7%97%87%E8%88%87%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%BA%AB%E4%BA%9E%E6%B0%8F%E7%97%85.pdf)
    - [新北市政府教育局](../Page/新北市.md "wikilink") - 20081218

63. [認識狂牛病、放心吃牛肉](http://www.fda.gov.tw/upload/133/D053.pdf) -
    [衛生福利部食品藥物管理署](../Page/衛生福利部食品藥物管理署.md "wikilink")
    - 2009年3月20日 - 賴秀穗教授 - [臺灣大學獸醫學系](../Page/臺灣大學.md "wikilink")

64.

65.

66. ["Swill - Milk and Infant
    Mortality"](http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=F60B17F83E581B7493C0AB178ED85F4C8584F9),
    *The New York Times*, May 22, 1858

67. <http://www.hkheadline.com/instantnews/news_content/200902/12/20090212b100336.html?cat=b>

68. [美國花生醬工廠爆醜聞：廠家故意銷售被污染產品](http://news.sina.com/int/xinhuanet/105-103-102-105/2009-01-28/02313590868.html)

69. [賣汙染花生
    美廠商吃聯邦官司](http://www.cna.com.tw/news/aopl/201409060016-1.aspx)，記者顏伶如，[中央通訊社](../Page/中央通訊社.md "wikilink")，[波特蘭](../Page/波特蘭_\(俄勒岡州\).md "wikilink")，2014-09-06，[](http://web.archive.org/web/*/www.cna.com.tw/news/aopl/201409060016-1.aspx)，[](https://archive.is/http://www.cna.com.tw/news/aopl/201409060016-1.aspx)

70. [Jamie Oliver's Food Revolution: 70% of America's Beef is Treated
    with Ammonia](http://www.youtube.com/watch?v=wshlnRWnf30)

71. [美麥當勞 漢堡王
    被爆用狗糧肉渣](http://tw.nextmedia.com/applenews/article/art_id/33985668/IssueID/20120129)

72. [販售進口污染菠菜](http://www.ettoday.com/2006/09/18/329-1992457.htm)

73.

74.

75.

76.

77. [《每周質量報告》遭中國官方下令轉型 所有媒體只能報導正面新聞 任何帶有負面打假揭弊訊息
    一律不准報導](http://news.chinatimes.com/2007Cti/2007Cti-News/2007Cti-News-Content/0,4521,110505+112007072300055,00.html)